---
title: "О работе"
date: "`r Sys.Date()`"
output:
  workflowr::wflow_html:
    toc: true
editor_options:
  chunk_output_type: console
bibliography: book.bib
csl: maik.csl
---

# Постановка вопроса

- Для усвоения целлюлозы (до 60% сухой массы растений) растительноядным млекопитающим необходимы целлюлазы.

- Целлюлазы синтезируются только микроорганизмами (бактерии, некоторые одноклеточные грибы, некоторые
простейшие).

- Переработка целлюлозы в пищеварительном тракте млекопитающих-фитофагов происходит за счёт целлюлаз
симбиотических микроорганизмов.

- Целлюлазный комплекс (очень грубо) можно представить как конвейер, где:
  + *эндоглюканазы* очищают целлюлозную макромолекулу (полимер) от связанных с ней аморфных полисахаридов ($\beta$-глюканов),
  + *целлобиогидролазы* расщепляют целлюлозный полимер до целлобиозы (димер глюкозы).

- Целлобиоза (ферментативно или просто в кислой среде) расщепляется на 2 молекулы глюкозы, применениям которой в метаболизме как хозяев, так и симбионтов несть числа. Profit!

- Измерение ЦА в пробах из пищеварительного тракта даёт возможность оценить эффективность усвоения богатых целлюлозой кормов (сена, веток и т.п.).

Существует надёжный метод измерения активности эндоглюканаз (ЭА) в глицериновом экстракте из проб химуса [@СиницЧГ1990], однако усвоение собственно целлюлозы он отражает косвенно. Известен и метод измерения ЦА (там же).

# Принцип метода

Принцип метода состоит в том, что 4‑метилумбеллиферат (МУФ) обладает способностью к флуоресценции, а 4‑метил­умбеллиферил-&beta;-D‑целлобиозид (МУФ‑Ц), в котором остаток целлобиозы присоединён к молекуле МУФ такой же связью, как и в молекуле целлюлозы, не обладает этой способностью. При добавлении в раствор, содержащий МУФ‑Ц, целлобиогидролазы, она отщепляет целлобиозид в том же молярном соотношении, что и при гидролизе целлюлозы, и высвобождает МУФ, флуоресценцию которого можно зарегистрировать, и, сравнив с флуоресценцией раствора МУФ известной концентрации, определить количество вещества ($\nu$) МУФ, образующегося в ходе реакции. Активность фермента рассчитывается как отношение $\nu$ продукта реакции к её времени.

Изначально этот метод [@СиницЧГ1990] применялся для измерения активности очищенных целлобиогидролаз, выделенных из чистых культур. Однако, хорошо известно, что поведение биологических систем *in vivo* и *in vitro* сильно различается. В полной мере это относится и к ферментам, тем более что до конца неизвестно, сколько и какие именно целлобиогидролазы синтезируются симбионтами ЖКТ грызунов.




# Литература
